<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>HouMY&#39;s Blog</title>
    <link>https://houmyt.github.io/</link>
    <description>Recent content on HouMY&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Sep 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://houmyt.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>EXHALATION</title>
      <link>https://houmyt.github.io/posts/exhalation/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houmyt.github.io/posts/exhalation/</guid>
      <description>呼吸 EXHALATION —— Ted Chiang  小序：翻译这篇小说的几天里，愈发感受到中、英文在表达上的差异。翻译过程不像把算法写成Java或Golang一样简单直接。因为文字的目的除了论述逻辑外还饱含情感；同时不同语言的语序差异，会产生上下文连接的不同，影响最终阅读的体验。除此之外，一定还有种种我这样新手还未体会到的难处。因此，即便小心翼翼写完译文，又多次阅读修改之后，依然感到与所读其他小说的大师译作相差甚远。不过这篇小说可能因创作不久的缘故，网上未有太多译文。认真读过原文后，越发觉得如此优秀作品未有译本让人广泛欣赏实在可惜，方才尝试翻译。但所谓广泛欣赏绝非指原著晦涩难懂。自觉文笔有限，经验不足，因此若是由此篇译文对小说有一点兴趣的，都强烈建议阅读原文。即便兴趣寥寥，也同样强烈推荐读读Ted Chiang的其余作品，不乏佳作。
 自古以来，空气（被一些人称为氩）被认为是生命的源泉。而事实上，这并非真相。我雕刻下这些文字，就是为了描述，我是如何发现生命之源的本质，解释生命终将以何种方式不可避免的结束。
从大多数历史来看，从空气中汲取生命是显而易见的定理，甚至没必要一再强调。每天我们消耗容量为两个肺的空气；每天我们把空的肺移出胸口再用装满的肺来替换。如果有人粗心大意，让他的空气指数降到太低，他将感到四肢沉重，同时想要补充空气的欲望会愈发强烈。在耗尽肺中的空气前，依然无法拿到任何可以替代的肺，是十分罕见的事。但当一个人被困住不能移动，且四周无人帮助的意外情况下，确实可能会发生。不幸的他将在空气耗尽后数秒内死去。
在日常生活中，我们对空气的需求远比想的要多。但实际上很多人可能会说，为了满足空气需求可不是去填充站最重要的目的。因为填充站还是最重要的社交场所。在那里，我们既补充物理养料也获取精神养料。虽然我们都会在家里放置一些装满的肺备用，但是独自一人打开胸腔替换肺的过程，可不必干家务活儿强太多。然而，当大伙儿一起时，换肺就成了一种社交活动，一种可以共享的快乐。
如果有人工作繁忙或者不善交际，有时可能会简单地拿起一副充满的肺装上，把空的肺扔在屋内一角。但只要他有一点空闲时间，最基本的礼节就是立刻将空的肺连接到“饮气机”上把它填满，方便下个人使用。但目前为止最普遍的做法还是慢慢来享受和同伴一起换气的感觉。一边同朋友或熟人聊聊今天的新闻，一边将新装满的肺递给对方。严格来说，以上可能还不是这项社交活动的全部。在更深处，它还包含着某种同志情怀。能够产生这份情感，是因为我们明白所有人的空气都来自同一个源头。不光是“饮气机”，所有能够看到的空气管道的尽头都延伸到地下深处的空气矿藏，那是整个世界的肺，所有生命养分的源头。
许多肺在第二天会被退回到相同的填充站。但依然有不少，因为人们在街区间走动的缘故，流动到了其他站点。所有的肺在外表上都是相同的，是一个光滑的铝合金圆柱体。因此没人能分辨拿到的肺是来自附近的街区，还是经历过漫长的旅程。当肺在不同的人和街道间流转的同时，新闻和流言蜚语也在扩散。于是，人们足不出户就能了解远处街区甚至世界另一边的新闻。但个人来说，我是个旅行爱好者，我曾一路旅行到世界的边界，看过坚实的硌墙从地面延伸到无尽的高空。
正是在其中一个填充站里，我第一次听到了引发我一系列调查并指引我最终领悟的流言。流言来自我们街区诵经人的口述，起初并不起眼。在新年第一天的正午，依照传统由诵经人唱出一段经文。那是一段很久以前为了庆祝新年编写的颂歌，唱诵完毕需要正好一个小时。诵经人说在最近的一次表演中，角楼的钟声在他结束之前就敲响了，以前从没发生过这样的事。还有一位补充说，巧的是，因为他刚从隔壁的街区回来，那里的诵经人也抱怨了相似的时间误差。
除了稍有了解外，没人对这件事有太多思考。不过几天之后，当第三个街区，有关诵经和时钟错位的消息抵达时，有人提出了一种解释。称这些误差证明钟楼存在着普遍缺陷，其中一个缺陷正好引发了钟楼出现了速度加快的问题。钟表专家们为此专门调查了这些钟楼，但从检查结果来看，并没有分辨出什么不完善之处。事实上，在同那些专门用来校准的钟表比较时，这些钟楼都保持着准确的时间。
这个问题也引起了我的一些兴趣，但我正集中在我自己的研究上，无法为其他事儿投入太多心思。实际上，从过去到现在，我一直都是一名解刨学者。为了给我随后要描述的行为提供一些背景知识，我先简要介绍一下我同解刨学的渊源。
死亡是件不寻常的事，因为我们的身体都很是耐用，致命的事故也很少见。但这让解刨学研究更为困难，尤其是在大多数死亡事故中保留的遗体，已经被破坏得太过严重，难以研究。如果肺部在充满的时候破裂，爆炸的威力能够彻底撕碎身体，撕破钛合金像撕破锡一样容易。过去，解刨学家将注意力集中在四肢上，它们大多能够在事故中完整地保存下来。在一个世纪前，我参加的第一次解刨学课程上，教授向我们展示了一副截断的手臂。外壳已被去除，方便观察内部细密排列的传动杆和活塞。至今，我仍能生动回忆起，当他把气动脉的孔洞连接到实验室墙上固定的肺后，可以通过操纵连接到破裂的手臂基座上的传动杆，来控制手掌断断续续的开合。
数十年间，我们的领域也发展到了一定阶段。解刨学家们能够维修受损的四肢，有时甚至连接切断的手臂。我自己也教授过刚才提到的那堂课程，在课上打开了自己手臂的外壳，指引学生观察在我转动手指时传动杆的收缩和舒张。
尽管有了诸多发展，在解刨学领域的核心仍然存有一个巨大的未解之谜：记忆问题。其实我们对大脑的构造知之甚少。众所周知，大脑的生理结构很难研究，因为它们太过精致和脆弱。死亡事故中的典型情况是：头骨破裂后，会喷出一小团金色烟雾，然后遗留下一点破碎的细丝和一些观察不出什么有用信息的金叶。近几十年来，流行的记忆理论认为，一个人所有的经历都被刻在一些金箔上。事故后发现的小碎片正是来自这些被冲击力撕碎金箔。解刨学家们会收集这些破碎的金片，它们非常薄，在光线下透出绿色。学者们花费数年时间尝试重新组合处完整的金箔，希望能够最终解密出刻有死者记忆的符号。
我对这个被称为铭文猜想的理论并不信服。简单的原因是，如果我们所有的经历都被记录下来，那么为什么我们的记忆是不完整的？对于遗忘，铭文猜想的支持者给出了一种解释：随着时间的推移，箔片渐渐同读取记忆的针尖错位，直到最后老的箔片移动到了能够和针尖接触的范围之外( 类似唱片机)。我对这样的说法并不觉得可信。然而，对呼吁这种学说的人却是能够理解的。我也曾费尽许多小时，通过显微镜观察金片。我能够想象到，最终调节旋钮到合适的位置时，看见清晰的符号是多么让人欢欣鼓舞。
除此之外，该学说还暗示我们能够揭示最老的逝者记忆，着是件多么美妙的事情啊。那些记忆可能连她自己都已经忘记。没有什么人能够记住超过100年的事。被写下来的记录，包含着我们自己描述过但是已经遗忘的事件，也只能再向前延伸几百年左右。在被书写下历史之前，我们存在了多久？我们从哪里来？铭文猜想如此具有诱惑力也在于，它表明在自己的脑中就可能找到这些问题的答案。
然而，我是同铭文猜想相竞争的另一个假说的倡导者。这种假说认为记忆被储存在一种介质中，其擦除过程并不比记录过程更困难，区别可能只是齿轮的旋转或者一系列开关的位置不同。这种理论暗示了我们忘记的所有事情是真正丢掉了。我们脑中并不包含更多的历史记录，至少不会比能够在记忆中想起的更多。这种理论的优势在于，能够更好的解释为什么当肺被装在因为缺少空气而昏死的人的身体后，恢复过来的人没有任何记忆，身体一切完好不过头脑空空如也。可能是突然的死亡触发了某种方式，重制了所有齿轮和开关。虽然有的理论描述上称死亡只不过搞乱了金箔的位置，但是没有人愿意杀死任何一个活人，即便是个傻瓜，来解决这场争论。其实，我已经构想出一个实验，或许能够让我不容置疑的确定真相。但这是个危险的实验，在实施之前需要经过更仔细的考虑。这是最长的一次，我无法下定决心，直到我听说了更多关于时钟反常的消息。
消息来自一个更远的街区，那里的诵经人同样发现钟楼在他结束新年诵经之前敲响。但让这条消息引人注意的是，那个街区的时钟采用的是另一种机械原理，通过一定量的水银流入碗中来标记一个小时的长度。因此，时间差异不能再用一般的机械错误来解释了。大多数人怀疑这是场骗局，一个恶作剧爱好者操纵的玩笑。但我有着完全不同的观点，一个更为可怕而难以声张的观点。它指引着我接下来的行动，我将开始我的实验。
我构建的第一个实验工具是最简单的：在实验室里，我在支架上固定了四个棱镜，并仔细摆放使它们的顶端形成四边形的四角。在安排妥当后，一束直射向最低处棱镜的光线会被反射向上，再向后，再向下，再向前形成一个四边形的回路。于是，当我坐下眼睛平视第一面棱镜时，我可以获得一个能够看到我脑后的清晰视野。正是这台潜望镜构成了之后发生一切的基础。
另外，一些按相似三角形安装的传动杆，使我也能够对动作进行类似的迁移，来配合棱镜带来的视觉迁移。传动杆组合的体积相比潜望镜要大很多，但设计上依然简单。不过相反，连接到这些装置上的设备要错综复杂得多。在潜望镜上我加了一个双目显微镜，架在电枢上能够从一边转到另一边，或者上下旋转。在传动杆上，我安装了一系列精密操作器。语言实在很难对这种到达机械艺术顶峰的作品进行公平的描述。结合解剖学家的独创性和他们研究的身体结构所提供的灵感，这些机械手使他们的操作员能够以自己的双手完成通常可能执行的任何任务，但规模要小得多。
组装所有设备花费了我数月时间，但是我可承担不起任何一星半点的不谨慎。一经准备完成，我就能够把手放在排列好的旋钮前，控制安置在我脑后的操作器，并通过潜望镜观察它们的工作情况。这样我就能解刨自己的大脑了！
我知道，这个极端的想法听起来简直疯狂。如果我告诉任何一位同事，他肯定会阻止我。但我不能请求其他任何人，为了解刨学研究，冒这样的险。同时我还想成为解刨的操作者，而不是让别人动手。仅仅作为这场手术的被动对象可不能让我满意。因此，解刨自己是我唯一的选择。
我买了十几个充满的肺，并将它们与歧管相连。我将这个组合安装在工作台下面，并放置了一个分配器以直接连接到我胸部的支气管入口。这将提供足够我支撑6天的空气。在6天结束时，我安排了同一位同事见面，以防我在这段时间内无法完成整个实验。但照我的推想，没有在计划时间内完成这项工作的唯一原因，就是中途亲手导致了自己的死亡。
我开始摘掉形成我后脑和头顶的深弧线型的钛合金盘，而后是另外两个浅弧线型的在侧面的盘子。只有正脸还在，但也是被锁定在一个固定支架上，从我的潜望镜的视角看不到它的正面。能看到的是暴露在外的自己的大脑。它由数十个甚至更多子组件构成，组件表面包裹着复杂形状的外壳。通过把潜望镜靠近它们之间分离的缝隙，我获得了一个满意的视野，看到了这件传奇器械内部构造。尽管我能看到的不多，但我可以说这是我所见过所有复杂引擎中最美的一件。至今为止，它超越了所有人们构造过的机械，无疑是来自更为神圣的起源。这个景象让我激动到有些头晕目眩，仅以审美的角度我就欣赏了足有数分钟之久，之后才继续我的实验。
在普遍假设中，大脑被分成一个处于核心位置的引擎用来产生实际的认知，和周边一系列组件用来存储记忆。此刻的观察同这些理论相符，在外围的组件每一个形状相似。但大脑核心的引擎却与它们不同，更为错综复杂，也包含更多移动的部分。然而，各个组件组装的非常靠近，以至于我无法看清它们各自具体的工作原理。想要获得更多认识，我还需要有一个更详尽的视角。
每个组件都有一个自己的气囊，通过一根软管供气。软管延伸到我大脑底部的调节阀。我将潜望镜聚焦在位于最后面的组件上，使用远程操作器，飞快地断开一根软管，然后用另一根更长的软管替换。这个操作之前我已经练习过无数次，因此能够在瞬间完成。即便如此，我不敢确定能够在这个组件耗尽自己的气囊之前完成连接。在观察到部件运转并没有被打断后，我才敢继续实验。我重新整理了长软管，有了更好的视野来观察挡在缝隙里的东西：一些更多的软管向附近的组件连接。我选了最精细的一副操作器伸入这些狭窄的缝隙里，将这些软管一根根替换成更长的替代管。终于，我完成了整个组件的工作，替换掉了所有它和我其他脑组件的连接。现在我可以将它从原来支撑的框架上卸下，把它整个从后脑拉了出来。
我知道存在一种可能，我已经在不知觉中损伤了自己思考的能力。但是进行了一些基本的数学测试之后，能够基本确认我并未真的受伤。在将第一个组件悬挂在托架上后，我有了一个更好的视野来观察脑中心的认知引擎。但想要将显微镜靠上去近距离观察，空间仍然不够。为了能让我真正地检查自己大脑的工作原理，我至少还需要移走一半以上的组件。
这是个既艰苦又需要细心的工作。我不断重复地替换其他组件的软管，将另外一个转移到后面，两个在上面，还有两个在两边，将所有六个组件悬挂在我脑后的托架上。在完成的那一刻，我的大脑就像定格在一场爆炸后的那个瞬间。想到这儿，我不由得再一次感到一阵眩晕。但至少认知引擎已经暴露在外了，由一系列柱状软管和连接到我躯干的传动杆支撑着。现在有地方让我越过那些被我移走的组件，360度全方位旋转我的显微镜啦。我看到的是一个金闪闪的机械，一个由微小的旋转转子和微型往复气缸组成的景观。
在我凝视这个景观时，我在想，我的身体去哪了？光路取代了我的视线，操作器在屋内的活动跟直接连在脑上的双手和眼睛没有太大差异。在实验的这个阶段，本质上说，这些操作器算是我的双手么？这些连接在潜望镜一端的放大镜算是我的眼睛么？我像是个内外翻转的人，用我支离破碎的身体围绕着中心膨胀开的大脑。在这样难以想象的结构下，我开始了对自己下一步的探索。
我将显微镜转向其中一个记忆组件，开始查看它的设计原理。我并不期望能够破解自己的记忆，只希望能够凭一点直觉发现记忆是如何被记录下来的。如我所预想的一样，并看到没有大量金箔，但出乎意料的是我也同样没看到一排排齿轮和开关。相反，整个组件几乎仅仅包含一排气管。通过小管之间的空隙，我可以瞥见，穿过这排气管内部，有些许金箔在震动。
通过仔细检查并提高放大倍数，我发现细管分支成更为细小的毛细空气管，这些毛细气管与密密麻麻的金属丝网状结构交织在一起，而金箔被铰接在上面。空气从毛细气管逸出，吹动金箔停在不同的位置。这里没有传统意义的开关，因为在没有气流支撑时金箔无法保持它们现有的位置。但我认为这就是我之前猜想的那些开关，是记忆被被记录下来的媒介。之前看到的震动一定是一种回忆的动作，读取完金叶的状态后发送回认知引擎。
在掌握了这些新的认识之后，我又将显微镜转向认知引擎。这里也发现了网状线路，但它们不是用来保持金叶的位置。相反，金叶们前后摆动，快得几乎看不清楚。整个引擎几乎到处都在运动，它由更多的小格子而不是空气毛细血管组成。我想知道空气是如何以连贯的方式到达所有的金叶的？连续几个小时，我仔细的观察金叶，直到最后发现它们自己也承担着毛细气管的作用。叶子形成了临时的通道和阀门，正好有足够长的时间来重新调节其他叶片的空气。这是一台持续改变形态的引擎，事实上，他在运行的过程在一定程度上也是为了改变自己。那些小格不太像一般的机器，倒更像是一张让机器在上面不停书写的纸，而书写的内容正是机器自己。
我的意识可以说是被编码在这些小金叶里，但更准确地说是编码在驱动这些叶子的气流中。在观察这些金叶的震动时，我发现空气不仅像我们以前猜想的一样，提供引擎的动力，还承载着意识本身。实际上，空气就是我们思想的媒介。每个个体的全部就是气流的一种型态。我们的记忆没有被刻在金箔的纹路中，甚至不是记录在开关的位置上，而是在持续存在的气流里。
在我掌握这件机器的本质的那一刻，一连串的感觉像瀑布一样快速而连续的涌入我的意识。第一个也是最微不足道的就是理解了为什么金子，这种最易塑形和延展的金属，是构成我们大脑的唯一材料。只有最薄的金叶才能在这样的机械中足够快速的运动，而只有最细腻的细丝才能充当它们的铰链。相比之下，在我雕琢这些文字并翻过纸页时抬起的铜刷就像废料一样粗糙沉重。这才是能够快速擦除或记录的真正媒介，比以任何方式布置的开关和齿轮都要好太多。
下一件清楚了事就是，为什么重新安装满的肺子不能让一个因为缺氩而死的人恢复如常。这些在格子内的金叶通过持续的气流保持平衡。这样的安排让它们可以轻快的前后飞动，也意味着一旦吹动它们的气流停滞，一切就全没了。每片叶子都坠落到相同的下垂状态，擦掉了所有曾经表现出的型态和意识。再次填满空气不能重新恢复已经擦掉的东西。这就是速度的成本。但一个用来记录型态且更加稳定的介质，也意味着我们的意识运转起来要慢得多。
在这之后，我才觉察到时钟反常的原因。我看到金叶移动的速度是基于支撑着它们的空气。有了足够的气流，金叶可以几乎无摩擦的移动。如果它们移动的慢了一些，可能是因为它们更多地被摩擦力所控制。这种情况只会在支撑气流更加稀薄时出现，此时气流穿过小格带来了较少的动力。
并不是角楼的钟跑的更快。真实发生的是我们的脑子变慢了。钟楼由钟摆驱动，它的拍子从不改变，另一些钟楼利用的水银流过管道的速度也不会改变。但是我们的大脑依赖于气流的通路，当气流变慢时，我们的思想也会变慢，让钟表看起来更快了一些。
我曾恐惧我们的大脑可能会这样持续变慢，正是这种恐惧促使了我进行自我解刨的实验。但我曾经以为，我们由空气驱动的认知引擎是自然构造的终极机械，一些部件会因为疲劳渐渐走样儿，导致减速。这可能是严重的病症，但是至少存在着能够被修复的希望，让我们的大脑重新回到开始时的运转速度。
但如果我们的思想完全是由气流型态而不是转动的齿轮构成的，这个问题就变得更加严重，究竟是什么让穿过每个人脑袋的气流移动变慢了呢？应该不是我们填充站的自动发放机的压力下降导致的，我们肺中的气压很高一定会经过一系列的调节器减速才能够达到大脑。在我看来，力的减小一定来自另一个相反的方向：我们周围的气压正在升高。
怎么会发生这样的事？问题一经抛出，唯一可能的答案就变得显而易见：我们的天空并不是无限高的。在我们视线外的某个地方，围绕整个世界的硌墙会向内弯曲，形成一个穹顶。我们的宇宙是一间封闭的气室而不是开口的井。室内的空气逐渐增加，直到压力同地底的气矿里一样。
这也是为什么，在我刚开始雕刻的时候提到，空气并不是生命的源泉。空气不能被创造或毁灭，宇宙中所有空气的数量是恒定的。如果空气是我们生存的唯一必需品，那我们或将不朽。但真相是，生命的源泉来自气压差，来自从气压高处流向低处的气流。我们大脑的运转，身体的活动，所有我们制造的机器的动作都是由空气的流动所驱动。来自气压差的力量正在使二者平衡。当整个宇宙所有地方的气压相同时，所有空气将会静止，没有任何用处。
我们并没有真的消耗空气。每天我们从新肺中吸入的空气同连我们在四肢和外壳的缝隙里漏出的空气一样多。这些空气添加到我们周围的大气之中。我们做的全部事情只是将空气从高气压的地方转移到低处。随着身体的每一次移动，我们都在为平衡宇宙的气压作出贡献。我产生的每一个思想，都在加快那致命平衡的到来。
如果在任何其他场合有了这样的领悟，我一定会跳出椅子冲到街上。但此时我的身体被安置在托架上，脑袋四散在实验室周围。就我现在的状态，想这么做当然是不可能的。我能够看到金叶随着我思想的躁动飞舞的更加快速，反过来又让我激动的心情更加难以平复。那一刻的恐慌可能要了我的命。将好像一股一直被压抑着的噩梦般的冲动挣脱了我的控制，直到我耗尽了自己的空气。可能一半来自运气，一半来自意识，我的手转动了调整潜望镜视角的控制扭，将我的视线移开认知引擎，直到只能够看到我平坦的工作台桌面。终于，我不再观察和放大自己的焦虑，能够平静下来。当我恢复了充分的冷静后，我开始了重新组装自己的漫长过程。最后我将大脑恢复到了原来紧凑的结构，重装了当作脑壳的盘子，把自己从辅助托架上放了下来。
起初，当我将发现告诉其他解刨学家时，他们并不十分相信。但在之后的数月里，随着人们重复我的自解刨实验，愈来愈多人开始相信我的理论。此外，更多关于人脑的实验也在进行，更多关于气压的测量结果也都证实了我的说法。宇宙的气压的确正在上升，并导致了我们的思维减速。
在真相广为人知后，恐慌的情绪开始蔓延。因为这是人们第一次认识到，死亡是不可避免的。许多人呼吁严格限制活动，以最大程度地减少我们的空气使用；对空气浪费的指控升级为愤怒的斗殴，在某些地区甚至导致了死亡。但发生这样的伤亡是令人羞愧的。另外，人们也开始意识到，要让大气压同地下气矿的压力相同可能还需要数个世纪的时间。于是，群众恐慌的情绪逐渐减弱。我们还没有确切的知道到底需要几百年才会达到气压平衡的状态，更多的测量和计算也在执行和争论之中。同时也产生了更多关于我们应如何度过剩余的时间的讨论。
其中一派致力于阻止气压平衡，并拥有大量的追随者。他们采取的方法是构造一台引擎，能够从大气中吸入空气并压缩到一个小容器内，这个过程被成为“compression”。他们的引擎恢复了空气在气矿内的压力，于是这些“反转派”们激动的声称发明了一种新的填充站，在填充满每个肺时，让每个个体和整个宇宙同时获得新生。唉&amp;hellip;更仔细的检查引擎后就会发现它的致命错误。引擎本身的动力就来自地下气矿，为了生产一个满的肺，引擎消耗了不只一个肺的空气，还要更多一些。它并没有反转气压平衡的过程，反而像是其他所有东西一样，加快了平衡的速度。
尽管受此挫折后，他们的支持者幻想破灭，但“反转派”这群人可谓不屈不挠。他们开始构思给予压缩机动力的替代策略，包括松开弹簧或者重物落下。这些新机制并没有好到哪去。每一个弹簧的收紧都意味着一个弯动它的人在释放空气；每一个重物置于高出也意味着另一个举起它的人的空气输出。宇宙中没有一种能量不是最终来自于某些气压的不同。总的来说，也不会有任何一种引擎在运转时不会导致这种气压差的减少。
“反转派”们还在继续他们的工作，相信总有一天能构造出一种引擎，提供的压缩量比消耗量更多；找到一种无休止的能量源来修复宇宙丧失的活力。然而，我并没有他们那么乐观，我认为平衡的过程是无法阻挡的。最后，宇宙中所有的空气都会平均的分散开来，在任何一点都不会比其他地方更浓或是更淡，无法驱动活塞，转动转子或是翻转金箔。这将是压力的终点，动力的终点，思想的终点。宇宙将达到最完美的平衡。
有些讽刺的是，我对大脑的研究没有揭示历史的秘密，而是发现了在未来悄悄等待着的终结。但我依旧认为，对于过去，我们确实得到了一些重要的认识。宇宙应是始于一个屏住的巨大呼吸。没人知道为什么，但不管原因如何，我很庆幸它确实发生了。因为我的存在依赖于这个事实。我所有的欲望和反思都与我们逐渐呼出的，宇宙伟大的屏息相同。我的思想仍将继续，直到这伟大的呼吸结束。
解刨学家和机械师们正在设计大脑中气压调节器的替代品，能够逐渐增加脑中的气压，到达刚好高于周围大气压的程度，使我们的思想能够尽可能长的延续。一旦安装了这样的设备，即使周围环境的气压变大，我们的思想也可以持续以大致相同的速度运转。最后，气压差将会下降到一定程度。我们的四肢将变得无力，动作也逐渐迟缓。那时，我们可能试图减慢我们的思维，使得身体上的麻木不会那么明显，但这同样会导致外部事件的加速。随着摆钟疯狂的波动，时钟的滴答声将变得无休无止；掉落的物体将像被弹簧推动一样砰然落地；电缆的起伏会像鞭子的裂缝一样蔓延。
在某个时刻，我们的四肢将同时停止移动。我无法确定，接近终点时一系列事件发生的顺序，但我能够想象到这样一幅场景。我们的思想仍在运转，不过处在存有意识但是身体凝固不动的状态。或许我们说话的能力能够保存的久一些，因为我们音响的工作气压比四肢要低。但失去了走到填充站的动力后，所有话语都会减少留给思考的空气，更快地把我们带到那个所有思维静止的瞬间。所以保持沉默以延长我们的思考，相比一直讲话到最后一刻，是更好的选择么？我不知道。
或许我们中的一小部分人，能够在彻底无法行动之前，将自己大脑的气压调节器连接到填充站的自动充气管上，有效的将我们自己的肺用世界的肺替代。果真如此，这些少数人能够在气压均衡前的最后一刻保持意识。宇宙中的最后一点气压差将被用来驱动一个人的意识和思考。
在那之后，我们的宇宙将会进入绝对平静的状态。所有生命和思想都将停滞，伴随它们一起停止的还有时间本身。
但我依然存有一点希望。
即便我们的宇宙是闭合的，或许它不是固态硌膨胀后形成的唯一气室。我猜测在另一个地方可能也有哪怕一点空气，一个在我们附近更为广阔的宇宙。可能这个假想中的宇宙有着与我们相同或是更高的气压，不过万一它的气压低很多或者是直接真空的呢？
将我们同这个想象中的宇宙所分离的硌墙太厚也太硬，难以凿穿。我们没有办法仅凭自己到达另一端，没有办法送出我们大气层中多余的空气以重获动力。但我幻想这个邻居的宇宙有自己的居民，有着远胜我们的能力。如果他们能在两个宇宙之间建立通道，如果他们愿意安装让我们释放空气的阀门。他们可以使用我们的宇宙作为气矿，运转填充站，装满他们自己的肺。使用我们的空气用同样的方式推动他们自己的文明。
让我感到激动的是，给予我们力量的空气也将给予他人，让我能够刻下这些文字的呼吸可能有一天飘入另一个人的身体。我没有自欺欺人的认为这会是我重生的方法，因为我不是一团空气，我是它暂时形成的一个型态。这个构成了自我的型态和那些构成了我所生活的整个世界的型态，都将消失。
但我还有一个更为微弱的希望：那些另一个宇宙的居民不仅会用我们的宇宙作为气矿。当他们用尽了里面的空气时，他们可能在某一天打开通道，进入并探索我们的世界。他们可能在街边徘徊，看到我们静止的躯体，翻越我们的土地，思考我们曾以何种方式生活。
这也是为什么我刻下这篇记录。我希望你就是那些探索者中的一员。我希望你发现这些铜片并且破解刻在它表面的文字。无论推动着你的大脑的是否是曾经推动着我的空气，通过阅读我的文字，那些形成你思想的型态必将会暗含曾经组成了我的型态。以这种方式，我因你而重生。
与你同行的探险家们也会发现并阅读我们留下的其他书籍，通过你们共同的想象，我们的整个文明也将复生。当你穿过我们寂静的街区，想象着我们好像真实存在一样：当钟楼在整点敲响，填充站里又挤满了吵闹的邻居，诵经人在广场唱出经文，解刨学家正在教室里上课。当下一次在这静止的世界里看到这些画面时，在你的心里，它会变得再一次饱含生命的活力。
旅行者，我祝你一帆风顺，但我也在不禁在想：是否降临给我的命运也在等着你呢？我只能想到，走向平衡的趋势不是我们宇宙独有的特征，而是所有宇宙的内在本质，事实也必是如此。或许这只是我思考有限，你们已经发现了一种真正取之不尽的动力源泉。但我自认为自己的猜测已经足够富有幻想了。我想，尽管我无法测量到在多远的未来，不过有一天你的思想也将停止。你的生命也注定将会消逝，就像我们一样，也像所有人一样。不管要花多久，宇宙最终一定会到达平衡。
我希望你不要为这样的认识而感到悲伤。我希望你的征途将不光是寻找下一个能够作为气矿的宇宙。我希望激励你的是对知识渴望，是对探索由宇宙大呼吸所创造的万物的渴望。因为即使宇宙的生命长度可以计量，由它产生的生命的种类却不可计数。我们建起的高楼，我们创作的艺术、音乐和诗歌，我们演绎的每个生命：其中没有一个能被提前预料，因为它们并非必然。我们的宇宙会坠入平衡，发不出一丝轻微的声响。但它孕育了如此丰富的世界是一个奇迹，一个只有创造了你们的宇宙能够媲美的奇迹。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Show &amp; Marriage</title>
      <link>https://houmyt.github.io/posts/drama-marrige-/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houmyt.github.io/posts/drama-marrige-/</guid>
      <description>繁星戏剧村《一场说走就走的旅行》
有点儿惭愧的说，这是我第一次像样的看舞台剧，要加上这样的状语是因为在小学时候也在学校组织下看过一次话剧。那才算得上是真正的第一次看戏经历，但是那场戏留在记忆里的内容不多，反而是对小剧场里打了漆的冷冰冰的硬板凳还有印象。因为是像样的第一次，所以态度上相比于平常的周末电影要认真很多。于是，有所体会想法，在此记录。
还是因为第一次的缘故，在谈到这场戏的内容之前，还想聊聊对剧场和整个过程的感受。剧名之前在豆瓣查过，评分不高。另外还是夜场的剧，和朋友耍了一下午，到剧场前喝了半杯热豆浆就已经感觉有些疲了。但票是朋友送的，又是结伴去看，自是不太担心这出剧到底质量怎样。在门口捏着票时就已想好，若是看的昏昏欲睡，起码也能知道自己不是品这等高雅艺术的料子。位置在第一排最角落里，开场前的布景也很简单，不过几个绘着图案的箱子摆在台上。第一幕是几人酒吧划拳喝酒。台词没多大印象，几次引发场上哄笑却没怎么触到我的笑点。倒是心里一直在纳闷，这对白声声响亮有力，是演员身上加了麦克风么，还是在第一排距离得太近的缘故。接着就是熄灯重新布置下一幕的舞台。我得承认这剧场刚熄了灯有点吓人，场下没有半点动静，场上人型的黑影子搬道具时发出“咚咚”的声音。不过看过次就没有什么感觉了，反而为自己之前的恐慌感到有点丢人。整场戏看下来，说不上很投入。原因不关剧的好坏，更多是怀着批判审视的心态做的遂。我自觉是个对大多事儿开放包容的人，有这样的心态部分是源于看了豆瓣上评分不高，以及心里那么点“不能在&amp;rsquo;高雅&amp;rsquo;艺术前跌了份儿”的小自尊。现在想来，既然已经决定去看了，那么豆瓣上即使没有剧透只有评分，也是不好的带入。照我说，文化艺术这东西没得贵贱。看了，爽了在我这儿就是块宝贝，管他评分如何呢。所以“输入控制”还是要做好啊！
这部剧讲的是个都市爱情故事，恐婚的情侣面临分手时，各怀心思地想来场旅行碰碰运气。急着催婚的家长们也不巧加入进来，给本来就潜藏躁动的分手旅行又加了点儿燃料。这部剧矛盾很多涉及的点也很丰富，从爱情到婚姻到教育，都是不小的话题。但是由于情节是具体和现实的，因此各个大话题都只能点到为止。就好像在像高斯噪声一样复杂的话题里做了抽样。抽样的现实性是充分的，让人感同身受的。因此高高低低的抽样点，连起来看，也让的确令人动容。整部剧在一步步把我的情绪推到高点后，用经典歌曲达到高潮也不失谨慎和巧妙。说他谨慎是因为高昂的情绪，面对不够完美的台词和剧情只会坠为失落；说他巧妙是因为他正好用一段音乐避免了前面的风险，名曲重唱可能不会带来更惊艳的高潮但至少不会有错。
总的来说，从主题的铺展和高潮的表现来看这部剧都是很好的做到“不出错”作品。虽然称不上先锋，不过足够我这种初次话剧观众欣赏了。另外，这部剧还激起我仔细思考婚姻这个大话题，可以说是超值了。
前面提到抽样的现实性最好的例子就是对“不婚族”的解读。情侣的父母都有不美满的婚姻，也因此塑造了这对儿不婚人士。我对婚姻的理解称不上是“不婚主义”，但也多少觉得用一纸合约来证明和约束一些事情没有那么必要和有效。跟剧中的情侣一样，有这样的看法多半是源于一对日常battle的父母的缘故。婚姻这事儿，不论对谁而言，最好的案例就是自己的父母。从我经历的教育来看，对于谈到婚姻问题的更是可谓寥寥。所以不难解释，上一辈婚姻的失败，为何会导致下一辈的恐慌了。我还和父亲聊过婚姻的话题，他依据自己半辈子的婚姻经历，也提出了一套不婚主义的逻辑。在他那套主义里，到底是怎么解释他遇到的问题和普遍社会中的婚姻认识，我没听仔细。不过我敢肯定，他对这套主义的普适性是颇有自信的。但在我看来，不过跟我一样，都是从同一对夫妇的经历里归纳推演出来的罢了。就好像一对狂热的宗教信徒夫妇会把一切婚姻问题最后都归为神意一样。表面上看，信徒夫妇是个离谱的特例，但哪场婚姻敢说自己不是一个特例呢？更抽象些看，婚姻只是众多人生大事中的一样。还有好多事情一个人难以获得丰富的经历，却仍要有清醒的认识，来作出令自己满意的抉择。暂时来看，积极而又批判的从外部获取信息是唯一的解决之道了。两手一摊，顺其自然，未尝不可。但在聊天、阅读、旅行时，把了解这些对于一个个体而言独一无二的经历当作顺便的目的，也是另一种更为自由的选择。（这可能也解释了为何“死亡”是个让人恐惧却又引人思考的大事了。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Great Silence by Ted Chiang(译)</title>
      <link>https://houmyt.github.io/posts/the-great-silence-by-ted-chiang/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houmyt.github.io/posts/the-great-silence-by-ted-chiang/</guid>
      <description>The Great Silence by Ted Chiang ##大沉默 ——泰得 姜
人类使用Arecibo来寻找外星智慧。他们想要建立这种的交互的渴望如此强烈，铸就了这强大的耳朵，能够跨越宇宙倾听。
 Arecibo是建立在非洲的一个射电望远镜项目，Arecibo的建造可能会使本来已近濒危的Puerto Rico 鹦鹉灭绝。（供阅读参考）
 然而，我和我的鹦鹉伙伴们就在他们身边，为什么他们没有兴趣听听我们的声音？
我们是能够同人类沟通的物种，难道这不正是他们企图寻找的么？
宇宙如此辽阔，智慧生命必曾多次展现。宇宙又是如此的年迈，至少应有一个精通科技的物种，拥有足够长的时间来扩展版图，来到我们的银河。然而，除了地球之外的其他地方却没有一点生命的迹象。人类把这称为Fermi悖论。
对于Fermi悖论，他们曾经提出过这样的解释：智慧生命会主动的隐藏自己的存在，来避免成为入侵者的目标。
作为一个快要因人类的扩张而灭绝的种族的一员，我不得不说，这的确是个明智的策略。
保持安静，避免被关注是合理的。
Fermi悖论有时又被称为“大沉默”。宇宙中并没有充斥着嘈杂的声响，反而是一片令人尴尬的寂静。
还有些人类提出不同的理论，表示智慧生命可能是在扩张到我们的星域之前灭绝了。如果他们是对的，那么夜空的宁静或许就同墓地的寂静相似了。
几百年前，我们的鹦鹉种族如此繁盛，森林中回响着我们的声音。现在我们已近消亡。或许很快这片丛林将同这宇宙一般寂静。
曾有一只叫做Alex的非洲灰鹦鹉。她因其非凡的认知能力而成名，准确的说是在人类中成名。
人类研究员Irene花费30年时间研究Alex，发现Alex不仅会说一些用来描述形状和颜色的词语，还明白各种形状和颜色词语表达的真正概念。
很多科学家对一只鸟能够掌握抽象概念表示怀疑。虽然人类喜欢认为自己是独一无二的，但是最终Irene的研究说服了他们。Alex确实不仅仅是在重复词语，它还能够理解自己所说的话。
被人类认真地看作交流伙伴，Alex是我们一族中最接近的那个。
Alex在她还相对年轻的时候突然死去。在她离世的那个夜晚，Alex对Irene说，“我爱你。祝安好。($You$ $be$ $good.$ $I$ $love$ $you.$)”
如果人类真的在寻找同非人类的智慧生命沟通，那么还会有什么对白比这更让人期待！
每一只鹦鹉都有一个用来代表身份的独特叫声，生物学家们把这叫做鹦鹉的“联络信号”。
1974年，天文学家们使用Arecibo向外太空广播了一条消息，用来描述人类这个智慧生命。这是人类的“联络信号”。
在野外，鹦鹉用名字来相互呼叫。一只鹦鹉会模仿另一只的“联络信号”来引起她的注意。
一旦人类监测到Arecibo发出的消息被传回地球，他们也将知道有其他智慧生命在向他们呼叫。
鹦鹉是“发声学习者”：我们可以在听到一个声音之后学习如何发出这个新的声音。只有少数动物拥有这种能力。一只狗可以理解十来条命令，但除了“汪汪”叫外，发不出什么别的声音。
人类也是“发声学习者”。我们拥有这个共同点，因此人类和鹦鹉通过声音建立了一种特殊的联系。我们不只是简单的大喊。我们发音。我们表达。
或许这也是为什么人类建造这样的Arecibo项目的原因。一个接收者不一定要是发送者，但Arecibo两者都是。它是倾听的耳朵，也发声的嘴唇。
人类已伴随鹦鹉一起生活了几千年，然而直到最近他们才开始考虑到我们可能也是有智慧的生物。
我想这不能怨他。我们也曾觉得人类不甚聪明。想要理解其他物种那些如此不同于自己的行为确实很难。
但是，鹦鹉可能比任何外星物种更同人类相似。并且人类能够近距离的观察我们，甚至直视我们的眼睛。在数百光年外偷听一个外星智慧生物的活动，怎么可能会得到更好的认识？
$Aspiration$这个词既意为希望又表示呼吸的动作，这其实并非巧合。
当我们说话的时候，用肺部的呼吸给了我们的思想一个物理的形态。所发出的声音同时表现着我们的意识和生命力量。
“我表达，因此我存在。”像鹦鹉和人类这样的“发声学习者”，可能是唯二能完全理解这句话的真谛的生物。
毕达哥拉斯神话相信元音即为天籁，吟诵他们能够获取力量；
五旬节派基督徒认为当他们用舌头说话时，他们说的是天堂中的天使的语言；
婆罗门印度教徒相信念诵咒语能够加固现实中建筑的砖石。
只有“发声学习者”的物种才会在神话中给予声音如此重要的地位。我们鹦鹉也能理解这点。
依据印度的传说，宇宙是被一个“$Om$”的声音创造的。这是一个能够包含曾经发生的和即将到来的一切事物的音节。
当Arecibo射电望远镜指向星空中时，他会听到一个微弱的噪声。
天文学家将其称为“宇宙微波背景”。它是宇宙大爆炸残留的辐射，这场大爆炸在140亿年前创造了这个宇宙。
但你还可以把它想成一个几乎无法听到的原始的“$Om$”音节的回响。这个音节拥有如此强烈的共鸣，以至于只要宇宙依然存在，每个夜空都将持续同它共振。
当Arecibo没有在听任何其他东西时，它听到的是创造世界的声音。
我们 Puerto Rican鹦鹉也有我们自己的传说。它们虽比人类的神话简单，但我觉得人类也能从中感受到乐趣。
哎&amp;hellip;不过我们的传说可能也要随着我们种群一同灭绝。对于人类能否在我们消失前破解我们的语言我表示怀疑。
因此，我们种群的灭绝不止意味着一群鸟的消失，也意味着我们的语言、我们的仪式和我们的传统堙灭。这是 Puerto Rican之声的沉默。
人类活动使我们的种群走到灭绝的边缘，但对人类我们并无怨恨。他们并非恶意为之，只是没有小心注意。
同时，人类也创作了众多美丽的传说，如此富有想象。或许这也是他们志向如此远大的原因。瞧瞧Arecibo，任何能够建造这种东西的物种定有其伟大之处。
我们的种群可能不会在这里太久。可能时候未到，我们便将死去，同宇宙的“大沉默”化为一体。但在临走之前，我想向人类发送一条消息。只能希望Arecibo上的射电望远镜能够让他们听到。
这条消息是：
我爱你。祝安好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尽情而活，无憾无忧</title>
      <link>https://houmyt.github.io/posts/the-merchant-and-the-alchemists-gate/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houmyt.github.io/posts/the-merchant-and-the-alchemists-gate/</guid>
      <description>记&amp;ldquo;The Merchant and the Alchemist&amp;rsquo;s Gate&amp;rdquo;读后感。
 小说描述了四个时空穿越的故事，充满了对于历史和未来的思考和对生命和世界的热爱。
历史和未来在神的面前是相同的事情。神可不是受三维空间限制的生物，他可能是上帝或真主，也可能是不可违背的逻辑法则和科学真理。对于坚定的无神论者而言，在创造万物的种种解释中，Big Bang Theory可能是最容易接受的。那么从虚无中的一个点到现在或事未来的世界，都是科学真理控制的结果，包括你脑中的一点灵感也不过是必然的神经脉冲。那么也就可以理解，神对于这个世界的安排不光在三维空间上是统一和完整的，在时间线上也是如此。在神眼中，过去发生的事同未来将要发生的事一样清晰明确。然而，作为这个世界的真实经历者，作为神在写下的这个世界这部巨著中的角色，我们了解的只是过去中的一小部分。而在未来的时刻，我们将带着更多的记忆和经历，继续出演相同的角色。
如果神给了某些人回到过去或者前往未来的能力，那么这些在过去和未来中游历并最终回到现实的人，只不过是拥有了更多戏份的主角，表演着更为复杂精妙的剧本。有着神的导演，作为演员的我们倒是丝毫不用担心自己不能胜任。只要追随着神意，自有一双无形之手推动你在剧场中展现最自然的表演。无论是相信神意或事理解逻辑原理，都应该相信回到过去或者前往未来并不能改变过去或事未来，事情只会按照它该有的样子进行。但不能说这些时空穿越者完全没有什么好处。在同一时间经过两次这件事，能够给他更多机会，了解这个时间点里世界是怎样。虽然这不意味着更长的寿命，但是如果把世界看成一本厚厚的书籍，虽然能够翻看的页数是有限的，但是穿越者们时不时的放弃现在几页而去重新读读更更感兴趣的篇章，也不是件坏事。
而作为小说故事外的普通人，自然更难穿越时空。但是能够理解，即便穿越者都无法改变过去和未来，那我们也就更没理由遗憾过去和担忧未来了。还不如演好现在的角色，在只有一次的经历中，尽情的感受这个过程，至于历史和结局就交由神来顾虑吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《1984》</title>
      <link>https://houmyt.github.io/posts/1984-notes/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houmyt.github.io/posts/1984-notes/</guid>
      <description>#《1984》
 《1984》描述了在集权主义控制的畸形社会中，一个萌生了独立自由思想的人，经历了由陷入痛苦到产生希望，再到最终被集权政府玩弄并丧失自我的过程。
 先简单聊聊书中的故事。《1984》描绘了一个集权政府控制下的社会。前半段，主人公，我们叫它老温吧，作为有志青年充满了对畸形社会不满，想要反抗集权政府对他思想的控制。好像金庸世界中的侠客，是面对强大异国入侵时坚韧的剑客，虽然遍地都是因为金军入侵而流亡叛逃的懦夫但仍不改初心，伺机而动。随后，老温确像侠客一样，找到志同道合的爱人，虽然集权政府禁止他们的爱情，但二人仍藏于“绝情谷”修炼（杨过小龙女修炼之地），最终找到了反抗组织的头目，共谋革命大业。可《1984》同金庸小说的相似也就到此结束，小说的后半段很快揭示了所谓反抗组织不过是捉拿异教徒的钓鱼台，老温很快被抓，在严刑逼供和灵魂拷问中丧了命，投了降。老温的悲剧可不像剑客的悲剧，集权社会也不像武侠世界给你潇洒的血染沙场的机会，而是将人在肉体和精神上折磨致死。看到最后发现，《1984》中描绘的畸形社会其实是一盘只有死路的迷宫，想逃就只有死的结局，还是形神俱灭。
 战争即和平！自由即奴役！无知即力量！
 《1984》中让人印象深刻的是集权政府提出的三个口号“战争即和平，自由即奴役，无知即力量”，看似荒谬的言论在文中描述的社会下却真实存在、而又看似合理。
战争即和平，意为着集权政府利用不必要的战争消耗“过剩”的生产力。这里所说的“过剩”是为了满足集权政府统治而定义的。何为过剩？让人们有稳定的物质来源，能够有时间思考和反抗的生产力就是所谓“过剩”的生产力。一方面，这种战争是常态化的，各国维持战争在适当的规模和地区进行，而没有进一步口大战争的企图。对常年生活在这种状态中的民众而言，一旦习惯了战争的环境，那么战争或和平对于他们的生活并没有差异。另一方面，战争的目的不是消灭敌人，而是为了消耗生产力，制造气氛，维护统治。战争达到了上述目的，也就达到了维护集权政府所控制的社会的内部稳定，也就是所谓的“和平”。
无知即力量，意味着在集权社会中并不需要知识，知识不会给个体带来力量，也不会对集权政府有什么好处。表面上看，知识可能会为政府在战争中带来新式的武器装备，带来战争的胜利。然而，实质上，战争的胜利与否并不是政府真正关心的事。原因在于，战争结果由政府公布，民众没有获得真实战况的渠道。因此无论战况如何，报道的都是不断的胜利消息，同时还有专门机构修改报刊数据等历史记录，使得所有虚假的报道能够同记录吻合没有矛盾。同时，仅存的三个集权政府的目标是维持统治，因此敌人在内不在外，而消灭敌人对于维护统治并没有帮助。反而相互之间像是有蓄谋的小打小闹，能够帮助解决内部的矛盾。而此时，人民的无知就使他们丧失的反抗的方法和动力，成为了集权政府维持统治的力量。
这会让人想问：报刊已经发售，读者也将内容记住，那么修改过去的报纸和书籍又有何意义呢？
集权政府在国内建立了监控民众的机构，因此每个人的行动和交流都会被记录。有的人虽然记住了存在矛盾的记录和报道，对战争胜利的真实性，甚至执政的正义性产生了质疑，但是他们不能传播他们的想法，连一点表现出这样想法的行为也会被监视和监听设备发现，最后招致酷刑。这便解释了为什么，不仅对于政府，对于个人而言无知即力量的含义。没有知识，或者知识和记忆是否在脑中，已经不再重要。因为所有表现出拥有这些知识和记忆的方式已被阻断，拥有这些自由的妄想者只能忍受被压抑的痛苦和恐惧，书中的主人公也不幸是其中一员。可见，无知或选择无知，才是在这样畸形社会中存活的方式。
自由即奴役，这句口号同其他二者有所不同。“战争”和“无知”是我们通常想要反对和避免的，而“和平”和“力量”是我们向往和追求的。然而中间这一条口号却与之相反，我们要保护的自由在前而厌恶的奴役在后。对于这点我的理解是，在《1984》的社会中奴役其实是个体希望获得的状态，这里的奴役是思想上的奴役。就像上文中对无知的解释，自由的思想和灵魂只会带来无法逃避的折磨。放弃自由，放弃思考，随波逐流才是所谓安身之道，避祸之福。
解释完这三句口号想必没有读过这本书的人也能感受到其描绘世界的恐怖和压抑。今天，我们没有生活在这样的社会中，不代表它不曾存在过。这本书写在红色恐怖之前，在纳粹和苏联大清洗之后。我没有对这三次社会状态有太多的了解，但据说与书中描述所差无几。我想作者写出这本书的目的也在于让人看到这样社会的可怕可憎，避免再犯类似的错误。
然而，三次灾难大部分类似但必有不同，潜在的新悲剧可能也会变换形式。想要更好的理解这本书或者认识这种社会状态，难免还要更加形而上的看看这个问题。
我们再回顾这个故事，老温的想法和大家不一样。他觉的这种不同是因为人们受到了不道德的邪恶的控制。因为他的想法里包含的人性中最基本的自由和性欲都是不被认可的，这可真太不“仗义”。别人除了跟老温想法不同，连保留和传播这种想法都是不被允许的，被抓到可就倒了大霉。
这里有三个问题值得思考，这涉及对道德、伦理和人性的看法，每一点都是个大问题。细聊太的大问题并不是什么好的方法，因为很难给出好的解释，这是哲学家的工作，所以只在此一提：
 普遍认为“当跟有人思想不同时，不能要求他跟你一样，这不是强迫改造他或直接杀死他的理由”。那么对于所有的思想都是这样的么？如果不是，什么样的思想是可以被定罪的呢？或者究竟是否应该有思想罪呢？ 我们认为不仅产生思想，传播思想的途径应该也是公平性。然而，传播是需要成本的，现在流行的传播途径比如网络、电话的搭建更是高成本的。那么要如何维护这些需要高运行成本的传播渠道的公平性？（这里的高运行成本即意味着它不是少数个体能够搭建和维护的）对传播途径进行监管和限制，类似SOPA（《禁止网络盗版法案》），是正确的么？ 执政的道德和伦理的准则应该是怎样的？《1984》中的集权政府看似遵循了功利主义中全人类“幸福”最大化的原则，但是否违反了人之所以为人的根本呢？如果丧失了这些根本人性，那么是不是就不能说达到幸福最大化的效果？   每个人都应有思考之自由，表达之权利。
 上面的几个疑问，都不是解释可怕悲剧存在的借口。尝试回答这些问题是在帮助思考如何避免再次出现这样的灾难。每个人思考的权利是不能被剥夺的，同时传播和表达思想的权利也同样重要。历史可以被当权者改写，但是群体的意识和记忆不同于个体。失忆的人可能会被填塞和他过去认知相矛盾的价值观，而改变人格。但是社会作为一个群体是不会突然失忆的。记录在文字里的思想，也留在脑海中，思想和意识传递的途径包括除了书籍音乐等有型之物外更包含血缘、环境等无形之场。人的意识，作为群体而言，是渐变的而非突变的。烧光孔子的书，改变不了，忠孝在中国人心中不同于异国的重要地位。焚书坑儒，篡改历史等方式其实都是想要对群体意识进行突然改变的方法，都难奏效。
然而不可否认渐变性的存在，就像古埃及人眼中视奴役为稀松平常，但如今已被废除，视为不齿。因此我不敢保证，“每个人都应有思考之自由，表达之权利”，能成为永恒的信条。但对于群体意识难以骤变的信念让我相信，如果我去思考和表达，并同那些与我有相同想法的人呼应，那么不论是对于群体还是个人，我认定的信条将更为坚实。这些信条不仅包括上述的关于思想的权利，必然还要包括对人何以为人的认识，人存在的价值等等。如果我们对这些问题，不厌于思考，不惧于表达，那么《1984》中的世界便不再可怕，也不会持久！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有关痛苦和同情的思考</title>
      <link>https://houmyt.github.io/posts/hell-is-the-absence-of-god/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://houmyt.github.io/posts/hell-is-the-absence-of-god/</guid>
      <description>记&amp;ldquo;Hell Is the Absence of God&amp;rdquo;读后感。
 Ted Chiang在故事里描述了在现实中，可见天使和恶魔的世界。天使时常在随机的地点下凡人间，降临时会选择造福一些人也会惩罚一些人。Alice是天生的残疾，她却并不厌恶自己没有双腿这件事。她认为这是上帝的安排，必有其用意。她平淡的看待天生残疾，并指导他人正视这类不幸遭遇，引导他们克服困难，最终成为了著名的讲师。但是一次意外的天使降临，治好了他的腿。同其他接受赐福的人一样，体验到天使带来的神意让她成了虔诚的信徒。演讲的内容变成为上帝布道，描述天堂的美丽和地狱的可怖。然而，渐渐没人愿意再听她这些空谈。Alice感觉到重新赐予了她双腿的天使并没有带走他的痛苦和厄运，而是带走了她向听众们解释命运，帮助人们正视命运的权利。她也因此感受到了难以向人表达的痛苦。
整篇小说的故事更为丰富，很值得一读。只是上述这一部分让我对与“痛苦”和“同情”二词有所思考，便记录下来。
想要对痛苦或是不幸、悲剧这样的坏事大谈特谈，首先由具备的条件就是，同座下各位听众相比，至少要曾经历过数一数二的苦难遭遇。若非如此，或是在演讲中没有提到或很好的表达，都会被认为没有在这方面高谈阔论的资本。可能会被那些正处在痛苦中需要慰藉的人厌恶，会被走出自己认为经历过更大磨难的人不屑。就像是个一脸稚气的孩子，在你面前分享如何应对工作压力的思考一样怪异。
这不免让我联想到，真像在面试的时候，不是立马给出自己的优秀文凭和丰富经验履历，而是说些别的闲言碎语。很难让面试官不打断你，耐着性子要求你切入正题，或是直接请你走人。可是，或许在痛苦这件事上，每个人对所谓正题何在的看法是不同的。当我觉得已经描述到让自己流泪时，其他人听来不过是自怨自艾。没有一张考卷能够测量你经历的痛苦不幸或是霉运的多少并给出一个客观的分数。痛与乐、恨与爱，这些情感的指标确实是很难掌握。当说给别人听时，更为如此。谁能够理解Alice因为被治愈的双腿而面临的苦恼呢？
然而通常当我们有幸成为，别人痛苦和不幸遭遇的倾诉对象时，所付出的同情和关爱却实实在在和这杆秤的度量有关。想象一个孩子向你一把鼻涕一把泪的描述冰激凌掉在地上的经过，同时一位上有老下有小的同事向你倾诉因为投资失利而破产的无助。相比之下前者的痛苦可能显得不值一提。可是，对于孩子而言他能够看到的自己的全部财富可能就是这只冰激凌，冰激凌一落地在他心里和股票投资倾家荡产或许没什么差别。这时，他哇哇大哭的表现也变得可以理解了。难以描绘痛苦的等级，并不表示要对冰激淋落地和股票破产采取相同的处理方式。只是想说，当收到这两种不幸遭遇的倾诉时，需要我们都能够理解他们的痛苦，而不单单认为其小题大作，感到不屑和厌恶。
这让我想到一个词“mercy”。可能面对情感的表达时需要多一点包容和理解。毕竟不同人的意识经验不同，断然以为自己心中有杆准秤或许就少了些“mercy”中包含的东西。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>